---
title: «Марат» («Петропавловск»)
layout: post
next: /public/korabli/marti-oka
previous: /public/korabli/maksim-gorkiy
---

«Марат» («Петропавловск»)  
Линкор «Петропавловск» был заложен на Балтийском заводе 3 июня 1909 года, спущен на воду 27 августа 1911 года, 20 декабря 1914 года вступил в строй. 31 марта 1921 года «Петропавловск» был переименован в «Марат». Характеристики: водоизмещение 25 000 т, длина 184 м, ширина 27 м, осадка 9,3 м, скорость хода максимальная 23 узла, дальность плавания 2 700 миль. Вооружение: двенадцать 305-мм, шестнадцать 120-мм, шесть 76,2-мм орудий, двадцать шесть 7,62-мм пулеметов, четыре 457-мм торпедных аппарата и 2 параван-охранителя. Экипаж 1286 человек.   
Линкор принимал участие в советско-финской войне 1939 года, свой артиллерией оказывая содействие сухопутным войскам. Уже на второй день Великой Отечественной войны экипаж корабля записал на свой счёт два сбитых вражеских самолёта. Во время очередного налёта на Кронштадт бомбардировщиков (16 сентября того же года) линкор получил несколько пробоин, но, в свою очередь, сумел уничтожить три вражеских самолёта.  
  
![](/assets/img/Marat(Petropavlovsk).gif)  
  
23 сентября около семидесяти немецких бомбардировщиков атаковали Кронштадт. Главной целью был линкор «Марат». Во время этого налёта корабль получил несколько серьёзных повреждений, потерял несколько десятков человек личного состава, но смог удержаться на плаву. Уже 31 октября после недолгого ремонта «Марат» вновь противостоял захватчикам. До конца года орудиями линкора было сбито шесть самолётов, разбито 18 батарей и уничтожено до 18 000 человек личного состава противника.31 мая 1943 года линкору было возвращено прежнее название «Петропавловск», на протяжении всей блокады линкор оборонял Ленинград.   
В результате многочисленных обстрелов и бомбежек линкор получил значительные повреждения, поэтому после войны не был восстановлен и некоторое время использовался в качестве несамоходного учебного линкора. В сентябре 1953 года героический линкор был исключен из списков флота и разобран на металл.